
\section{Ряды Фурье}


Идея представления функции тригонометрическим рядом являлась одной из центральных на рубеже 18-19 веков. Однако, строгая теория оформилась лишь к началу 20-века.

\subsection{Неформальная идея}

Прежде чем переходить к строгим формулировкам, поясним неформально корни идей, лежащих в основе теории рядов Фурье.

Если $V:=(V,<\cdot,\cdot>)$ -- конечномерное евклидово пространство, а $\{e_{n}\}_{n=1}^{N}$ -- ортогональный базис в $V$, то любой вектор $x \in V$
имеет следующее разложение по базису $\{e_{n}\}_{n=1}^{N}$:
\begin{equation}
\label{eq1.1}
x=\sum\limits_{n=1}^{N} \frac{<x,e_{n}>}{<e_{n},e_{n}>}e_{n}.
\end{equation}
Естественно поставить вопрос, имеется ли аналог \eqref{eq1.1} для бесконечномерных евклидовх пространств?

Оказывается, в некоторых важных случаях ответ на этот вопрос положительный. Более точно, если $H:=(H,<\cdot,\cdot>)$ -- бесконечномерное гильбертово пространство (то есть евклидово пространство, полное относительно нормы, порожденной скалярным произведением), а $\{e_{n}\}_{n=1}^{\infty}$ -- ортонормированный базис в нем, то для всякого $x \in H$ имеем
\begin{equation}
\label{abstract_fourier}
x=\sum\limits_{n=1}^{\infty} \frac{<x,e_{n}>}{<e_{n},e_{n}>} e_{n}.
\end{equation}

При этом числа
\begin{equation}
\label{eqq.Fourier_coeff}
c_{n}(x):=\frac{<x,e_{n}>}{<e_{n},e_{n}>}, \quad n \in \mathbb{N}
\end{equation}
называются \textit{коэффициентами Фурье элемента $x$ по системе $\{e_{n}\}_{n=1}^{\infty}$}, а ряд в правой части \eqref{abstract_fourier} -- \textit{рядом Фурье
элемента $x$ по системе $\{e_{n}\}_{n=1}^{\infty}$}.

Частный случай гильбертова пространства -- $L_{2}([-l,l])$, где $l > 0$ -- фиксированное число. 
Действительно, скалярное произведение, порождающее $L_{2}$--норму, задается формулой (мы рассматриваем случай комплексного пространства)
$$
<f,g>:=\int\limits_{-l}^{l}f(x)\overline{g}(x)\,dx.
$$

Можно показать, что система функций
\begin{equation}
\label{eqq.trigonometric_system}
1,\sin(\frac{\pi x}{l}), \cos(\frac{\pi x}{l}), ... ,\sin(\frac{\pi n x}{l}),\cos(\frac{\pi n x}{l}),...
\end{equation}
является ортогональным базисом в пространстве $L_{2}([-l,l])$. Иными словами, для любой функции $f \in L_{2}([-l,l])$ ее ряд Фурье сходится к ней в смысле среднего квадратичного.
Кроме того, ортогональным базисом является также система комплексных экспонент
\begin{equation}
\label{eqq.trigonometric_system_2}
\{e^{\frac{i\pi kx}{l}}\}_{k \in \mathbb{Z}}.
\end{equation}



Отметим, однако, что формально, при $k \in \mathbb{N}$ коэффициенты
$$
a_{k}(f):=\frac{1}{l}\int\limits_{-l}^{l}f(x)\sin(\frac{\pi k x}{l})\,dx, \quad b_{k}(f):=\frac{1}{l}\int\limits_{-l}^{l}f(x)\cos(\frac{\pi k x}{l})\,dx
$$
имеют смысл для $f \in L_{1}([-l,l])$.

\subsection{Строгая теория}

Без ограничения общности будем работать с элементами $f \in L_{1}([-\pi,\pi])$. Каждому такому элементу можно сопоставить формальный ряд Фурье по стандартной тригонометрической системе
$$
f \sim a_{0}(f)+\sum\limits_{k=1}^{\infty}a_{k}(f)\cos(kx) + b_{k}(f)\sin(kx),
$$
а также по системе комплексных экспонент
$$
f \sim \sum\limits_{k \in \mathbb{Z}}c_{k}(f)e^{ikx}.
$$

При $n \in \mathbb{N}$ рассмотрим оператор $n$-ой частичной суммы ряда Фурье $S_{n}:L_{1}([-\pi,\pi]) \to C([-\pi,\pi])$. При $f \in L_{1}([-\pi,\pi])$ положим
$$
S_{n}[f](x):=a_{0}(f)+\sum\limits_{k=1}^{n}a_{k}(f)\cos(kx) + b_{k}(f)\sin(kx).
$$

\subsection{Компактная форма записи}

Заметим, что
\begin{equation}
\begin{split}
&S_{n}[f](x)=\frac{1}{2\pi}\int\limits_{-\pi}^{\pi}f(t)\,dt + \frac{1}{\pi}\sum\limits_{k=1}^{n}\int\limits_{-\pi}^{\pi}f(t)\cos(kt)\cos(kx)\,dt +
\frac{1}{\pi}\sum\limits_{k=1}^{n}\int\limits_{-\pi}^{\pi}f(t)\sin(kt)\sin(kx)\,dt\\
&=\frac{1}{\pi}\int\limits_{-\pi}^{\pi}f(t)(\frac{1}{2}+\sum\limits_{k=1}^{n}\cos(k(t-x)))\,dt =\int\limits_{-\pi}^{\pi}f(t)D_{n}(t-x)\,dt,
\end{split}
\end{equation}
где $D_{n}$ -- ядро Дирихле, то есть
\begin{equation}
\begin{split}
&D_{n}(x):=\frac{1}{2}+\sum\limits_{k=1}^{n}\cos(kx) = \frac{1}{2\sin(\frac{x}{2})}\Bigl[\sin\Bigl(\frac{x}{2}\Bigr)+\sum\limits_{k=1}^{n}\sin\Bigl(k(x+\frac{1}{2})\Bigr)-\sin\Bigl(k(x-\frac{1}{2})\Bigr)\Bigr]\\
&=\frac{\sin(n+\frac{1}{2})x}{2\pi\sin(\frac{x}{2})}.
\end{split}
\end{equation}

Свойства ядра Дирихле:

1) $\int\limits_{-\pi}^{\pi}D_{n}(x)\,dx=1$;

2) $D_{n}$ -- четная $2\pi$-периодическая функция.


\subsection{Теорема Римана--Лебега}

Докажем теперь важную теорему Римана--Лебега об осцилляции.

\begin{theorem}
Пусть $E \subset \mathbb{R}^{n}$--измеримое по Лебегу множество и $f \in L_{1}(E)$. Тогда
\begin{equation}
I(y):=\int\limits_{E}f(x)e^{i<x,y>}\,dx \to 0, \quad \|y\| \to +\infty.
\end{equation}
\end{theorem}

\textit{Доказательство.}
Будем считать функцию $f$ продолженной нулем вне множества $E$. 
При $y \neq 0$ рассмотрим вектор $h=h(y):=\frac{\pi y}{\|y\|^{2}}$.
Тогда сделав замену переменной $x=x'-h$ имеем
$$
I(y)=\int\limits_{\mathbb{R}^{n}}f(x)e^{i<x,y>}\,dx = \int\limits_{\mathbb{R}^{n}}f(x'-h)e^{-i\pi}e^{i<x',y>}\,dx' = -\int\limits_{\mathbb{R}^{n}}f(x-h)e^{i<x,y>}\,dx.
$$
Таким образом, поскольку $h(y) \to 0$, $\|y\| \to \infty$, получим
\begin{equation}
2|I(y)| = \Bigl|\int\limits_{\mathbb{R}^{n}}(f(x)-f(x-h(y)))e^{i<x,y>}\,dx\Bigr| \le \int\limits_{\mathbb{R}^{n}}|f(x)-f(x-h(y))|\,dx \to 0, \quad \|y\| \to +\infty.
\end{equation}
Теорема доказана.

\begin{corollary}
Если $f \in L_{1}([-\pi,\pi])$, то 
$$
\lim\limits_{k \to \infty}a_{k}(f) = \lim\limits_{k \to \infty}b_{k}(f) = \lim\limits_{k \to \infty}c_{k}(f) = 0.
$$
\end{corollary}

\subsection{Вторая теорема о среднем}

В этом пункте мы докажем одно вспомогательное утверждение из теории интеграла Римана, которое 
будет очень важно при доказательстве достаточных условий сходимости ряда Фурье в точке.

\begin{theorem}
\label{Th.average}
Пусть $g \in R([a,b])$, а $f$ нестрого монотонна на $[a,b]$. Тогда существует точка $\xi \in [a,b]$ такая, что
\begin{equation}
\label{eqq.average_1}
\int\limits_{a}^{b}f(x)g(x)\,dx = f(a)\int\limits_{a}^{\xi}g(x)\,dx + f(b)\int\limits_{\xi}^{b}g(x)\,dx.
 \end{equation}

Если, кроме того, $f$ неотрицательна на $[a,b]$, то справедливы более простые формулы:

а) если $f$ нестрого убывает, то при некотором $\xi \in [a,b]$
\begin{equation}
\label{eqq.average_2}
\int\limits_{a}^{b}f(x)g(x)\,dx = f(a)\int\limits_{a}^{\xi}g(x)\,dx;
\end{equation}
 
б) если $f$ нестрого возрастает, то при некотором $\xi \in [a,b]$
\begin{equation}
\label{eqq.average_3}
\int\limits_{a}^{b}f(x)g(x)\,dx = f(b)\int\limits_{\xi}^{b}g(x)\,dx.
\end{equation}

\end{theorem}

\textit{Доказательство.} Отметим, что $fg \in R([a,b])$, что легко следует из критерия Лебега. Поэтому, левые части формул \eqref{eqq.average_1}--\eqref{eqq.average_3} имеют смысл.

Мы докажем лишь формулу \eqref{eqq.average_2}, поскольку \eqref{eqq.average_3} доказывается аналогично, а равенство \eqref{eqq.average_1} легко 
вытекает из \eqref{eqq.average_2} и \eqref{eqq.average_3}.

\textit{Step 1.}
Итак, пусть $f$ неотрицательна и нестрого убывает на $[a,b]$. Пусть $T=\{x_{i}\}_{i=0}^{n}$, $n \in \mathbb{N}$ -- произвольное разбиение отрезка $[a,b]$. То есть
$a=x_{0} < x_{1} < ... < x_{n} =b$. Тогда, очевидно, в силу линейности интеграла Римана имеем
\begin{equation}
\begin{split}
\label{eqq.13}
&\int\limits_{a}^{b}f(x)g(x)\,dx = \sum\limits_{i=0}^{n-1}\int\limits_{x_{i}}^{x_{i+1}}f(x)g(x)\,dx\\
&= \sum\limits_{i=0}^{n-1}f(x_{i})\int\limits_{x_{i}}^{x_{i+1}}g(x)\,dx
+\sum\limits_{i=0}^{n-1}\int\limits_{x_{i}}^{x_{i+1}}(f(x)-f(x_{i}))g(x)\,dx =:\Sigma_{1}(T)+\Sigma_{2}(T).
\end{split}
\end{equation}


\textit{Step 2.}
Поскольку $g \in R([a,b])$, она ограничена на $[a,b]$. Следовательно, $\sup_{x \in [a,b]}|g(x)| < +\infty$. Легко видеть, что
$$
\Bigl|\sum\limits_{i=0}^{n-1}\int\limits_{x_{i}}^{x_{i+1}}(f(x)-f(x_{i}))g(x)\,dx\Bigr| \le \sup_{x \in [a,b]}|g(x)|\sum\limits_{i=0}^{n-1}\omega_{i}(f)|x_{i}-x_{i+1}|,
$$
где $\omega_{i}:=\sup_{x',x'' \in [x_{i},x_{i+1}]}|f(x')-f(x'')|$ -- колебание функции $f$ на отрезке $[x_{i},x_{i+1}]$.
Таким образом, в силу критерия интегрируемости, имеем (здесь и далее через $l(T)$ обозначена мелкость разбиения $T$)
\begin{equation}
\label{eqq.th_1}
\Sigma_1(T) \to 0, \quad l(T) \to 0.
\end{equation}

\textit{Step 3.} Рассмотрим функцию $G(x):=\int\limits_{a}^{x}g(t)\,dt$. Очевидно, что $G$ непрерывна на $[a,b]$.
Используя преобразование Абеля, имеем (здесь использовано, что $G(x_{0})=G(a)=0$)
\begin{equation}
\begin{split}
\label{eqq.th_2}
&\Sigma_2(T) = \sum\limits_{i=0}^{n-1}f(x_{i})(G(x_{i+1})-G(x_{i})) = \sum\limits_{i=1}^{n}f(x_{i-1})G(x_{i})-\sum\limits_{i=0}^{n-1}f(x_{i})G(x_{i}))\\ 
&= f(x_{n-1})G(b)+
\sum\limits_{i=1}^{n-1}(f(x_{i-1})-f(x_{i}))G(x_{i}).
\end{split}
\end{equation}

В силу непрерывности $G$ на $[a,b]$ найдутся константы $m,M$, для которых $m \le G(x) \le M$ при всех $x \in [a,b]$.
Ключевое наблюдение состоит в том, что в силу невозрастания $f$, имеем $f(x_{i-1})-f(x_{i}) \geq 0$ при всех $i$.
Суммируя сделанные наблюдения, имеем
\begin{equation}
\label{eqq.16}
\begin{split}
&mf(a) = m \sum\limits_{i=1}^{n-1}(f(x_{i-1})-f(x_{i})) + mf(x_{n-1})\\ 
&\le  \Sigma_2(T) \le M \sum\limits_{i=1}^{n-1}(f(x_{i-1})-f(x_{i})) + Mf(x_{n-1}) = Mf(a).
\end{split}
\end{equation}

Из \eqref{eqq.13}, \eqref{eqq.th_1} и \eqref{eqq.16} следует, что $\exists \lim_{l(T) \to 0}\Sigma_{1}(T) = \int_{a}^{b}f(x)g(x)\,dx$ и, кроме того,
\begin{equation}
\label{eqq.17}
mf(a) \le \int_{a}^{b}f(x)g(x)\,dx \le Mf(a).
\end{equation}

\textit{Step 4.} Если $f(a) = 0$, то в силу \eqref{eqq.17} в качестве $\xi$ можно взять любую точку отрезка $[a,b]$. Если $f(a) \neq 0$, то в силу теоремы о промежуточном значении, примененной 
к непрерывной функции $G$, из \eqref{eqq.17} выводим, что найдется точка $\xi \in [a,b]$, для которой 
\begin{equation}
G(\xi) = \frac{1}{f(a)}\int_{a}^{b}f(x)g(x)\,dx.
\end{equation}

Теорема полностью доказана.

%\end{document}
