\begin{corollary}
Все признаки которые были для рядов Фурье, для них есть аналоги:
\begin{enumerate}
    \item Пусть $f \in \mathbb{L}^{loc}_1(\R)$ в некоторой $U_\delta(\underline{x})$ и имее тограниченую вариацию, тогда:
    \[
    f(\underline{x}) = F^{-1} [F[f]] (\underline{x})
    \]
    \item Пусть $f \in \mathbb{L}_1(\R)$ удовлетворяет условию Гёльдера с степенью $\alpha \in (0; 1]$ в некоторой $U_\delta(\underline{x})$. Тогда:
        \[
    f(\underline{x}) = F^{-1} [F[f]] (\underline{x})
    \]
    \item (Условие Дини) Пусть $f \in  \mathbb{L}_1(\R)$ и $\exists \delta > 0$ и $\exists c > 0$ такие что:
    \[
    \int_0^\delta | \frac{f(\underline{x} - u)+f(\underline{x} - u)}{2} - C |  \frac{du}{u} < +\infty \]

    Тогда $F^{-1} [F[f]] (\underline{x}) = C$

\end{enumerate}
\end{corollary}
\subsection{Преобразование Фурье свертки}
\begin{reminder}
    Пусть $f, g \in L_1(\R^n)$. Сверктой называют $f * g = \int\limits_{\R^n} f(x-t)g(t)dt$. $f*g$ корректо определенная измеримая функция. Она является интегриуемой, если $f$ и $g$ интегрируемы. Свертка обладает свойствами:
    \begin{itemize}
        \item Коммутативность. $f*g = g*f$
        \item Ассациативность. $(f*g)*h = f(g*h)$
    \end{itemize}
\end{reminder}

\begin{theorem}
Пусть $f,g\in L^1(\mathbb R)$. Тогда
\[
 F[f * g](x) \;=\;\sqrt{2\pi}\, F[f](x)\,   F[g](x),
\]
где
\[
 F[h](x)=\frac1{\sqrt{2\pi}}\int_{\mathbb R}e^{-i x y}h(y)\,dy.
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
По определению
\[
 F[f*g](x)
=\frac1{\sqrt{2\pi}}\int_{\mathbb R}e^{-i x y}\bigl(f*g\bigr)(y)\,dy
=\frac1{\sqrt{2\pi}}\int_{\mathbb R}e^{-i x y}
\Bigl(\int_{\mathbb R}f(y-t)\,g(t)\,dt\Bigr)dy.
\]
Меняем порядок интегрирования и расписываем
$e^{-i x y}=e^{-i x (y-t+t)}=e^{-i x t}e^{-i x (y-t)}$:
\begin{align*}
 F[f*g](x)
&=\frac1{\sqrt{2\pi}}
\int_{\mathbb R}\int_{\mathbb R}e^{-i x t}e^{-i x (y-t)}f(y-t)\,g(t)\,dy\,dt\\
&=\frac1{\sqrt{2\pi}}
\int_{\mathbb R}g(t)e^{-i x t}
\Bigl(\int_{\mathbb R}e^{-i x (y-t)}f(y-t)\,dy\Bigr)dt.
\end{align*}
Внутренний интеграл по $y$ при замене переменной $u=y-t$ даёт
\[
\int_{\mathbb R}e^{-i x (y-t)}f(y-t)\,dy
=\int_{\mathbb R}e^{-i x u}f(u)\,du
=\sqrt{2\pi}\, F[f](x).
\]
Следовательно
\[
 F[f*g](x)
=\frac1{\sqrt{2\pi}}\Bigl(\sqrt{2\pi}\, F[f](x)\Bigr)
\int_{\mathbb R}g(t)e^{-i x t}\,dt
=\sqrt{2\pi}\, F[f](x)\, F[g](x).
\]
\end{proof}
\begin{note}
    Интеграл двойного интегрирования можно менять местами по теореме Фубини (а для неотрицательных функций по теореме Тонелли), поскольку
\[
\iint_{\mathbb R^2}\bigl|f(y-t)\bigr|\;\bigl|g(t)\bigr|\,dy\,dt
=\int_{\mathbb R}\bigl|g(t)\bigr|\Bigl(\int_{\mathbb R}\bigl|f(y-t)\bigr|\,dy\Bigr)dt
=\|g\|_{L^1}\,\|f\|_{L^1}<\infty.
\]
Таким образом все переходы с перестановкой интегралов обоснованы.
\end{note}



\begin{theorem}[преобразование Фурье производной]
Пусть 
\[
f\in L^1(\mathbb R)\cap C^1(\mathbb R), 
\quad f'\in L^1(\mathbb R),
\]
и существуют конечные пределы
\[
\lim_{x\to\pm\infty}f(x)=0.
\]
Тогда для любого $y\in\mathbb R$
\[
\mathcal F[f'](y)
= i y\,\mathcal F[f](y),
\]

\end{theorem}

\begin{proof}
\textbf{Шаг 1.} 
Сначала докажем, что $\lim\limits_{x\to\pm\infty}f(x)=0$. По формуле Ньютона–Лейбница
\[
f(x)=f(0)+\int_{0}^{x}f'(t)\,dt.
\]
Так как $f'\in L^1(\mathbb R)$, то
\[
\lim_{x\to+\infty}f(x)
=f(0)+\int_0^{+\infty}f'(t)\,dt =: A
\]
существует. Предположим $A\neq0$. Тогда найдётся $X_A$ такое, что при $x>X_A$ есть
\[
|f(x)|>\frac{|A|}{2}
\quad\Longrightarrow\quad
\int_{X_A}^{+\infty}|f(x)|\,dx = +\infty,
\]
что противоречит условию $f\in L^1(\mathbb R)$. Аналогичным рассуждением получаем и $\lim_{x\to-\infty}f(x)=0$.

\medskip
\noindent\textbf{Шаг 2.}
Интегрируем преобразование Фурье $f'$ по частям:
\begin{align*}
\mathcal F[f'](y)
&=\frac1{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty}f'(x)e^{-i x y}\,dx\\
&=\frac1{\sqrt{2\pi}}\Bigl[f(x)e^{-i x y}\Bigr]_{-\infty}^{+\infty}
-\frac1{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty}f(x)\bigl(-i y\bigr)e^{-i x y}\,dx\\
&= i y\;\frac1{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty}f(x)e^{-i x y}\,dx
= i y\,\mathcal F[f](y).
\end{align*}
Поскольку $f(x)e^{-i x y}\Big|_{x\to\pm\infty}=0$, граничные слагаемые равны нулю.
\end{proof}
\begin{corollary}
Пусть $k\in\mathbb{N}$, 
\[
f,\;f',\;\dots,\;f^{(k-1)}\in L^1(\mathbb R)\cap C(\mathbb R),
\quad
f^{(k)}\in L^1(\mathbb R)\text{ и кусочно непрерывна на }\mathbb R.
\]
Тогда для каждого $y\in\mathbb R$
\[
\mathcal F\bigl[f^{(k)}\bigr](y)
=\,(i y)^k\,\mathcal F[f](y),
\]
и при $|y|\to\infty$ выполняется
\[
\mathcal F[f](y)=o\bigl(|y|^{-k}\bigr).
\]
\end{corollary}

\begin{proof}
Докажем по индукции по $k$.

\textit{База} ($k=1$) — это теорема о преобразовании Фурье производной:
\[
\mathcal F[f'](y)
=iy\,\mathcal F[f](y).
\]

\textit{Шаг индукции.} Предположим, что для $k-1$ уже доказано
\[
\mathcal F\bigl[f^{(k-1)}\bigr](y)
=(iy)^{\,k-1}\,\mathcal F[f](y).
\]
Поскольку $f^{(k)}\in L^1(\mathbb R)\cap C(\mathbb R)$ и $\lim_{x\to\pm\infty}f^{(k-1)}(x)=0$
(аналогично первому доказательству), применяем к $f^{(k-1)}$ тот же приём интегрирования по частям:
\[
\mathcal F\bigl[f^{(k)}\bigr](y)
=iy\,\mathcal F\bigl[f^{(k-1)}\bigr](y)
=iy\,(iy)^{\,k-1}\,\mathcal F[f](y)
=(iy)^k\,\mathcal F[f](y).
\]
Асимптотика. Из формулы
\[
\mathcal F[f^{(k)}](y)
=(iy)^k\,\mathcal F[f](y)
\]
получаем
\[
\mathcal F[f](y)
=(iy)^{-k}\,\mathcal F[f^{(k)}](y).
\]
Но $f^{(k)}\in L^1(\mathbb R)$, и по лемме Римана–Лебега
$\mathcal F[f^{(k)}](y)\to0$ при $|y|\to\infty$. Значит
\[
\mathcal F[f](y)
=o\bigl(|y|^{-k}\bigr),
\quad |y|\to\infty.
\]
\end{proof}


\begin{theorem}[Дифференцирование преобразования Фурье]
Пусть
\[
f\in L^1(\mathbb R),
\qquad
x\,f(x)\in L^1(\mathbb R).
\]
Тогда функция
\[
\mathcal F[f](y)
=\frac1{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-i x y}\,f(x)\,dx
\]
непрерывна и имеет непрерывную первую производную по параметру~$y$:
\[
\frac{d}{dy}\,\mathcal F[f](y)
=\mathcal F\bigl[-\,i x\,f(x)\bigr](y).
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
Зафиксируем конечный отрезок $[y_1,y_2]\subset\mathbb R$ и положим
\[
g(x,y)
=\frac1{\sqrt{2\pi}}\,e^{-i x y}\,f(x).
\]
Тогда
\[
\mathcal F[f](y)=\int_{-\infty}^{+\infty}g(x,y)\,dx.
\]
Вычислим частную производную по $y$:
\[
\frac{\partial}{\partial y}g(x,y)
=\frac1{\sqrt{2\pi}}\bigl(-i x\bigr)e^{-i x y}\,f(x).
\]
По условию $x\,f(x)\in L^1(\mathbb R)$, поэтому
\[
\biggl|\frac{\partial}{\partial y}g(x,y)\biggr|
=\frac{|x\,f(x)|}{\sqrt{2\pi}}
\quad\text{— интегрируемая функция (независимо от $y$).}
\]
Следовательно, по теореме Лебега о дифференцировании параметрического
интеграла под знаком интеграла можно переставить дифференцирование и
интегрирование:
\[
\frac{d}{dy}\,\mathcal F[f](y)
=\frac{d}{dy}\int_{-\infty}^{+\infty}g(x,y)\,dx
=\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{\partial}{\partial y}g(x,y)\,dx
=\mathcal F\bigl[-\,i x\,f(x)\bigr](y).
\]
При этом та же теорема гарантирует непрерывность производной по~$y$,
а из непрерывности ядра $g(x,y)$ по $y$ и теоремы Лебега об обмене
предела и интеграла следует непрерывность $\mathcal F[f](y)$.
\end{proof}


\section{Обобщенные функции}
На самом деле «обобщённые функции» --- не очень удачный перевод: правильнее было бы называть их \emph{распределениями}. Рассмотрим неформальную идею. Существует базовая лемма Дю Буа--Реймона из вариационного исчисления, которая по сути говорит следующее: знать функцию «поточечно» --- то же самое, что знать её действие на распределённые в пространстве объекты.

Почему термин «распределение»? Потому что мы обычно интегрируем \(f\), рассматривая её как плотность какой-то физической величины (скажем, плотность заряда или массы), а \(\varphi\) моделирует измерительный прибор. И любой реальный прибор не умеет «снимать» значение в точке --- он измеряет величину в некотором объёме: например, мы не определяем температуру в математической точке, а получаем среднее по окружающему пространству.

Таким образом, мы пытаемся описать физический процесс поточечно, но лемма Дю Буа--Реймона показывает: это вовсе не обязательно --- можно «тестировать» функцию любыми приборами произвольного размера, т.\,е. рассматривать её действие на любые «распределённые» тест-функции.



\begin{lemma}[Дю Буа—Реймона]
Пусть $f\in L^1_{\mathrm{loc}}(\mathbb R^n)$ и для любой $\varphi\in C_0(\mathbb R^n)$ - те непрерывна и имеет компактный носитель
\[
\int_{\mathbb R^n}f(x)\,\varphi(x)\,dx=0.
\]
Тогда $f=0$ почти всюду.
\end{lemma}

\begin{proof}
\textbf{Шаг 1.}
По теореме Лебега о дифференцировании интеграла почти всюду
\[
f(x)
=\lim_{r\to0}\frac1{|B_r(x)|}\int_{B_r(x)}f(y)\,dy
\tag{$*$}
\]
Пусть $E=\{x:f(x)\neq0\}$ имеет положительную меру.

\textbf{Шаг 2.}
Для $x\in E$ и $\varepsilon>0$ по $(*)$ существует $\delta>0$ такое, что
\[
\Bigl|\frac1{|B_r(x)|}\int_{B_r(x)}f(y)\,dy - f(x)\Bigr|<\varepsilon/2
\quad
\forall\,0<r<\delta.
\]
Возьмём тест-функцию
\[
\psi_r(y)
=\frac1{|B_r(x)|}\,\psi\!\Bigl(\frac{y-x}{r}\Bigr),
\]
где $\psi\in C_0^\infty$, $\psi\ge0$, $\int\psi=1$, $\mathrm{supp}\,\psi\subset B_1(0)$.
Тогда $\psi_r\in C_0^\infty$, $\int\psi_r=1$, $\mathrm{supp}\,\psi_r\subset B_r(x)$, и
\begin{align*}
\Bigl|\frac1{|B_r(x)|}\int_{B_r(x)}f(y)\,dy - \int f(y)\,\psi_r(y)\,dy\Bigr|
&\le
\frac1{|B_r(x)|}\int_{B_{r}(x)\setminus B_r(x)}|f(y)|\,dy
<\varepsilon/2.
\end{align*}

\textbf{Шаг 3.}
По условию $\int f\,\psi_r=0$, поэтому
\[
|f(x)| \le \Bigl|\frac1{|B_r|}\!\int_{B_r}f - \int f\,\psi_r\Bigr| + \varepsilon/2
<\varepsilon.
\]
Так как $\varepsilon>0$ произвольна, получаем $f(x)=0$ для почти всех $x$.
\end{proof}

\begin{definition}[Прстранство пробных функций]
Пусть
\[
\mathcal{D}(\mathbb{R}^n)=C_0^\infty(\mathbb{R}^n)
\]
— пространство пробных функций. Последовательность
\(\{\varphi_m\}\subset\mathcal{D}(\mathbb{R}^n)\)
сходится к \(\varphi\in\mathcal{D}(\mathbb{R}^n)\),
\[
\varphi_m\;\xrightarrow[m\to\infty]{}\;\varphi,
\]
если выполняются одновременно два условия:
\begin{enumerate}
  \item[1)] \(\displaystyle\exists\,C>0:\;
    \operatorname{supp}\varphi_m\subset B_C(0)\quad\forall\,m\in\mathbb{N}.\)
    % Лектор подчеркнул: носители всех \(\varphi_m\) лежат в одном шаре.
  \item[2)] \(\displaystyle\forall\;\alpha=(\alpha_1,\dots,\alpha_n)\in\mathbb{N}_0^n:\quad
    D^\alpha\varphi_m\;\xrightarrow[m\to\infty]{}\;D^\alpha\varphi
    \quad\text{равномерно на }\mathbb{R}^n.\)
\end{enumerate}
Здесь
\[
|\alpha|=\alpha_1+\cdots+\alpha_n,
\qquad
D^\alpha
=\frac{\partial^{|\alpha|}}{\partial x_1^{\alpha_1}\,\partial x_2^{\alpha_2}\,\cdots\,\partial x_n^{\alpha_n}}.
\]
\end{definition}

\begin{definition}
Обозначим
\[
\mathcal{D}'(\mathbb{R}^n)
\;=\;
\bigl(C_0^\infty(\mathbb{R}^n)\bigr)'
\]
— пространство всех линейных непрерывных функционалов на $\mathcal{D}(\mathbb{R}^n)=C_0^\infty(\mathbb{R}^n)$.  
Функционал  
\[
T\in \mathcal{D}'(\mathbb{R}^n)
\quad\Longleftrightarrow\quad
T:\mathcal{D}(\mathbb{R}^n)\to\mathbb{R}
\]
удовлетворяет двум условиям:
\begin{enumerate}
  \item (\emph{Линейность})  
    $\displaystyle
      T\bigl(\alpha\,\varphi_1 + \beta\,\varphi_2\bigr)
      =\alpha\,T(\varphi_1)+\beta\,T(\varphi_2),
      \quad
      \forall\,\alpha,\beta\in\mathbb{R},\;\forall\,\varphi_1,\varphi_2\in\mathcal{D}(\mathbb{R}^n).
    $
  \item (\emph{Непрерывность})  
    $\displaystyle
      \varphi_m\;\xrightarrow[m\to\infty]{}\;\varphi
      \quad\text{в }\mathcal{D}(\mathbb{R}^n)
      \;\Longrightarrow\;
      T(\varphi_m)\;\xrightarrow[m\to\infty]{}\;T(\varphi).
    $
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
Пусть
\[
\varphi\in\mathcal{D}'(\mathbb{R}^n).
\]
Говорят, что \(\varphi\) является \emph{регулярным} обобщённым функционалом (или регулярной обобщённой функцией), если
\[
\exists\,f_\varphi\in L^1_{\mathrm{loc}}(\mathbb{R}^n)\quad\text{такое, что}\quad
\langle \varphi,\psi\rangle
=\int_{\mathbb{R}^n}f_\varphi(x)\,\psi(x)\,dx,
\quad
\forall\,\psi\in\mathcal{D}(\mathbb{R}^n).
\]
В противном случае \(\varphi\) называют \emph{сингулярным} распределением.
\end{definition}

